<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="mams3">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="sl">Simfonije za dve violini in bas</title>
            <title xml:lang="en">Symphonies for Two Violins and Bass</title>
            <author>
               <forename>Amandus</forename>
               <surname>Ivančič</surname>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Urednik / Editor</resp>
               <name>Danilo Pokorn</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Urednica spletne izdaje / Editor of the Online Edition</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-8340-1082">Metoda Kokole</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Avtor dodatnih besedil / Author of Added Texts</resp>
               <name>Maciej Jochymczyk</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Prevod dodatnih besedil v slovenščino / Translation of Added Texts into
                  Slovenian</resp>
               <name>Metoda Kokole</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Lektura dodanih angleških besedil / English Proofreading of Added Texts</resp>
               <name>Michael Talbot</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Lektura dodanih slovenskih besedil / Slovenian Proofreading of Added
                  Texts</resp>
               <name>???????????</name>
            </respStmt>
            <funder xml:lang="sl">Pretvorba in dopolnila so nastala v okviru raziskovalnega programa
               ARRS P6-0004 (Raziskave slovenske glasbene preteklosti).</funder>
            <funder xml:lang="en">The digitalisation and additional texts were done within the
               research programme financed by ARRS P6-0004 (Research in the History of Music in
               Slovenia).</funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p xml:lang="sl">Prva izdaja e-knjige (pdf/html) v vseh pogledih reproducira prvi natis
               tiskane izdaje (1984), le da sta dodani poglavji Novi uvod (Maciej Jochymczyk) in
               Corrigenda (Maciej Jochymczyk).</p>
            <p xml:lang="en">The first online edition (pdf/html) is in all aspects a reproduction of
               the first printed edition (1983), with the exception of the added New Introduction
               (Maciej Jochymczyk) and Corrigenda (Maciej Jochymczyk).</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- Prevodi???: Izdajatelj / Publisher -->
            <authority>ZRC SAZU, Muzikološki inštitut, SAZU</authority>
            <!-- Založnik / Issuer -->
            <publisher>Založba ZRC (Novi trg 2, SI–1000 Ljubljana)</publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
            <date when="2020">2020</date>
            <availability>
               <licence/>
               <p rend="CIP"/>
            </availability>
            <idno type="ISSN"/>
            <idno type="ISMN"/>
            <idno type="DOI"/>
            <idno type="CIP"/>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Monumenta artis musicae Sloveniae 3</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract xml:lang="sl">
            <p>Amandus Ivanschiz (Ivančič) sodi med danes manj znane skladatelje 18. stoletja,
               čeprav je bil v svojem času razmeroma močno prisoten v srednjeevropskem glasbenem
               prostoru. O tem priča ok. 200 njegovih skladb, ki so se v prepisih ohranile širom
               srednje Evrope: v slovenskih, hrvaških, avstrijskih in čeških arhivih. Izvajalcem in
               raziskovalcem glasbene kulture je še vedno dostopen le majhen del njegovega opusa.
               Tretji zvezek zbirke MAMS v sodobni notni izdaji prinaša tri Ivančičeve »simfonije«
               za dve violini in bas oz. triosonate, kakršne so bile značilne za dunajske
               skladateljske kroge 50-ih in 60-ih letih 18. stoletja. Zvezek je opremljen z uvodno
               študijo o življenju in delih patra Amandusa ter z novim uvodom <ref
                  target="https://orcid.org/0000-0003-0967-9681">Macieja Jochymczyka</ref>, ki
               prinaša novosti o skladatelju in popravke zgodnejšega vedenja.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="en">
            <p>Amandus Ivanschiz (in Slovenian literature “Ivančič”) belongs to a group of today
               little known 18th-century composers. He was, however, in his own time all over
               Central Europe well known and largely copied monastic composer. Around 200
               compositions survived to this date in various copies now preserved in Slovenian,
               Croatian, Austrian, Czech, etc. archives. However, only a few of his compositions are
               available to modern performers. In volume 3 of the Monumenta artis musicae Sloveniae
               series are published three “Simphoniae” for two violins and bass, i.e. triosonatas,
               typical for Viennese musical circles of the 1750s and 1760s. The music is accompanied
               by an introductory presentation of the composer’s works as well as by a New
               Introduction and Corrigenda by <ref target="https://orcid.org/0000-0003-0967-9681"
                  >Maciej Jochymczyk</ref> bringing to the reader’s attention new information on
               father Amandus and corrigenda of the earlier edition.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>
               <forename>Amandus</forename>
               <surname>Ivančič</surname>
            </docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart>Simfonije za dve violini in bas / Symphonies for Two Violins and
                  Bass</titlePart>
            </docTitle>
            <docImprint>
               <publisher>ZRC SAZU, Muzikološki inštitut, SAZU</publisher>
               <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
               <docDate>2020</docDate>
            </docImprint>
         </titlePage>
         <divGen type="cip" xml:id="cip" xml:lang="sl" corresp="#en-cip">
            <head>Kolofon</head>
         </divGen>
         <divGen type="cip" xml:id="en-cip" xml:lang="en" corresp="#cip">
            <head>Colophon</head>
         </divGen>
         <divGen type="toc" xml:id="toc" xml:lang="sl" corresp="#en-toc">
            <head>Kazalo vsebine</head>
         </divGen>
         <divGen type="toc" xml:id="en-toc" xml:lang="en" corresp="#toc">
            <head>Table of Contents</head>
         </divGen>
         <divGen type="search" xml:id="search" xml:lang="sl" corresp="#en-search">
            <head>Iskanje</head>
         </divGen>
         <divGen type="search" xml:id="en-search" xml:lang="en" corresp="#search">
            <head>Search</head>
         </divGen>
         <div type="preface" xml:lang="sl" xml:id="noviuvod" corresp="#newintroduction">
            <head xml:id="mams3-head-9">Novi uvod</head>
            <p xml:id="mams3-p-8">Prve raziskave življenja in dela Amadusa Ivanschiza<note
                  place="foot" xml:id="ftn1" n="1">V vseh virih, avtografih in drugih, je priimek
                  ohranjen zgolj v tej obliki; vse ostalo so sodobne slovanske oblike, ki se
                  pojavljajo le v sekundarni literaturi (Ivančić, Ivančič, Ivanšič itd.). Gl. <ref
                     target="http://books.google.com/books?vid=9788370992071">Maciej Jochymczyk, <hi
                        rend="italic">Amandus Ivanschiz – His Life and Music: With a Thematic
                        Catalog of Works</hi>
                  </ref> (Krakov: Musica Iagellonica, 2016), 23–24, 26–46.</note> (v dosedanji
               slovenski literaturi imenovan Amandus Ivančič), ki segajo v dvajseta leta 20.
               stoletja, so močno zaznamovali slovenski avtorji. Med prvimi je njegovo ime omenil
               Stanko Premrl, duhovnik, skladatelj in glasbenik, ki je leta 1922 poročal o glasbenih
               rokopisih najdenih v ljubljanski stolnici, med katerimi je bila tudi <hi
                  rend="italic">Missa Pastoritia</hi> brata Amandusa. Premrl je v skladu s tedanjo
               prakso skladateljevo ime iz »Ivantschitsch« poslovenil v Ivančič, saj je bil
               prepričan, da gre za slovenskega skladatelja.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"
                  >Stanko Premrl, »Iz glasbenega arhiva ljubljanske stolnice«, <ref
                     target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-T10R9VVA">
                     <hi rend="italic">Cerkveni glasbenik</hi> 45, št. 1–2 (1922)</ref>: 20. Zapisal
                  je takole: »Po imenu smemo s precejšnjo verjetnostjo, če ne z gotovostjo sklepati,
                  da je bil domačin, Slovenec«. Njegovo sklepanje je bilo pozneje ovrženo. </note>
               Več kot petdeset let poznejše raziskave Danila Pokorna predstavljajo novo poglavje v
               poznavanju Ivanschiza. Pokorn se je v svoji doktorski disertaciji iz leta 1977
               osredotočil predvsem na skladateljeva inštrumentalna dela.<note place="foot"
                  xml:id="ftn3" n="3">Danilo Pokorn, »Amandus Ivančič in njegovo posvetno
                  skladateljsko delo« (Doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, 1977).</note>
               Sad njegovega dela sta notni izdaji v zbirki <hi rend="italic">Monumenta artis
                  musicae Sloveniae</hi> (zvezek 1 leta 1983 – tu ponatisnjen – in zvezek 3 leta
               1984) ter izdaja v antologiji <hi rend="italic">The Symphony 1720–1840</hi>.<note
                  place="foot" xml:id="ftn4" n="4">Amandus Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a
                     tre</hi>, ur. Danilo Pokorn, Monumenta artis musicae Sloveniae 1 (Ljubljana:
                  SAZU, 1983); Amandus Ivančič, <hi rend="italic">Simfonije za dve violini in bas /
                     Symphonies for Two Violins and Bass</hi>, ur. Danilo Pokorn, Monumenta artis
                  musicae Sloveniae 3 (Ljubljana: SAZU, 1984); in Amandus Ivančič, <hi rend="italic"
                     >Two Symphonies: Them. Index F1, D9 </hi>[…], ur. Danilo Pokorn, The Symphony
                  1720–1840, Series B, 14 (New York: Garland, 1985).</note> V zadnjih letih so bile
               opravljene poglobljene nove študije o življenju in delu Amandusa Ivanschiza, ki so
               pomembno spremenile naše poznavanje tega skladatelja. Zato so ob ponovni izdaji
               starejših del nujno potrebna nekatera opozorila. Spodnje besedilo podaja dopolnila in
               popravke k obstoječim besedilom sedaj že pokojnega Danila Pokorna.</p>
            <p xml:id="mams3-p-9">Amandus Ivanschiz je bil krščen 24. decembra 1727 v dunajskem
               Novem mestu (Wiener Neustadt) v Avstriji kot Matthias Leopold.<note place="foot"
                  xml:id="ftn5" n="5">Posodobljeni življenjepis je tu povzet po: Jochymczyk, <hi
                     rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 21–48. </note> Verjetno se je rodil
               istega dne ali kak dan prej. Njegov oče (Matthias Joseph), poročen v Wiener
               Neustadtu, je izhajal iz vasi Baumgarten na avstrijskem Gradiščanskem (danes
               pokrajina Burgenland, Avstrija), kjer je takrat živela hrvaška manjšina. Mladi
               Matthias Leopold je verjetno proti koncu leta 1742 vstopil v red Pavlincev in si
               nadel ime Amandus. Po opravljenem noviciatu v samostanu Ranna je pri 16. letih, 25.
               decembra 1743, sprejel redovne zaobljube. Medtem ko se je skupaj z ostalimi brati
               pripravljal na posvetitev, se je posvetil študiju v samostanih Maria Trost in Wiener
               Neustadt. V zadnjem je bil 30. maja 1744 posvečen v štiri nižje redovne nazive in bil
               pozneje posvečen v subdiakona (1. marca 1749) in diakona (21. februarja 1750).
               Triindvajsetletni brat Amandus je moral biti takrat že cenjeni glasbenik, saj mu je
               bila 5. avgusta 1750 zaupana posvetitev novozgrajenih orgel v stolni cerkvi v Wiener
               Neustadtu. Ivanschiz je bil v duhovnika posvečen 15. novembra 1750 in deset dni
               pozneje (25. novembra) je že maševal v pavlinskem samostanu svojega rodnega kraja.
               Ohranil se je tiskani izvod pridige, ki jo je takrat držal kapucin Fulgentius
                  Neostadiensis.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6">Faksimile tega tiska je
                  objavljen v: Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 477–498.</note>
               Leta 1751 je bil Ivanschiz poslan v Rim, kjer je delal kot pomočnik (<hi
                  rend="italic">socius</hi>) glavnega prokuratorja pavlinskega reda do leta 1754, ko
               se je za kratek čas vrnil v Wiener Neustadt. Kmalu nato so ga prestavili v Maria
               Trost, kjer je njegova prisotnost zabeležena do leta 1755. Njegovo ime dvakrat
               najdemo tudi v računskih knjigah jezuitske cerkve sv. Egidija v Gradcu (danes graška
               stolnica): leta 1755 (“Pro curru, quo ex Mariae Consolatricis Monasterio ad probandam
               musicam vectus est V. P. Compositor Amandus Ivantschiz”) in leta 1758 (“Pro 5
               lytaniis et uno Sacro Cantato a V. P. Amando Ivantschiz compositis”).<note
                  place="foot" xml:id="ftn7" n="7">Ta podatek je poznal že Danilo Pokorn. Gl.
                  Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>, <hi rend="smallcaps">x.</hi>
               </note> Na podlagi teh dokumentov lahko sklepamo, da ni bil le skladatelj del, ki so
               jih naročili jezuiti, temveč je sodeloval tudi pri izvedbah. Eno najpomembnejših
               odkritij v zadnjih letih pa je datum skladateljeve smrti. Redovni vpis in nekrolog
               potrjujeta, da je Amandus Ivanschiz umrl leta 1758 star le 31 let. Kaže, da je vse do
               konca svojih dni ostal v samostanu Maria Trost, saj je zadnja navedena beležka iz
               jezuitskih knjig prav iz tega leta.</p>
            <p xml:id="mams3-p-10">Vse do takrat so nekateri raziskovalci konec skladateljevih
               aktivnosti postavljali v osemdeseta ali celo devetdeseta leta 18. stoletja,<note
                  place="foot" xml:id="ftn8" n="8">Gl. na primer Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a
                     tre</hi>, x; in Lovro Županović, <hi rend="italic">Stoljeća hrvatske
                     glazbe</hi> (Zagreb: Školska knjiga, 1980), 104.</note> čeprav so videli
               Ivanschiza kot znanilca novega glasbenega sloga. Presenetljivo zgodnje leto
               Ivanschizeve smrti postavlja njegov znani glasbeni opus, ki jasno pripada zgodnjemu
               klasicizmu, v povsem novo luč ter terja spremenjen pogled na slogovne spremembe
               glasbenega jezika okoli sredine osemnajstega stoletja.</p>
            <p xml:id="mams3-p-11">Kljub zgodnji smrti je Ivanschiz zapustil presenetljivo visoko
               število glasbenih del: okoli 20 simfonij, 15 godalnih triov, 17 maš, 13 litanij, 7
               krajših kantat (vse imenuje <hi rend="italic">Oratorium</hi>), 9 uglasbitev
               marijanskih antifon, 8 arij in duetov na neliturgična besedila, večernice in <hi
                  rend="italic">Te Deum</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">Več o
                  skladatelju in njegovih skladbah ter tematski katalog gl. v: Jochymczyk, <hi
                     rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>. Danilo Pokorn navaja več skladb, saj je
                  vključil tudi dela nepreverjenega izvora in tiska, katerih avtorstvo je bilo
                  pozneje popravljeno.</note> Nekatera od teh del so preživela v več, celo po ducat
               prepisih, ki se danes nahajajo v številnih predvsem srednjeevropskih nahajališčih v
               Avstriji, na Hrvaškem, v Češki republiki, v Nemčiji, na Madžarskem, Poljskem,
               Slovaškem, pa tudi v Belgiji, na Švedskem in v Švici. Iz tega sledi, da je bila
               glasba očeta Amandusa znana zelo širokemu občinstvu in ga umešča med najbolj
               priljubljene skladatelje-redovnike osemnajstega stoletja. </p>
            <p xml:id="mams3-p-12">V svoji doktorski disertaciji Danilo Pokorn Ivanschizeva komorna
               dela deli v štiri skupine: sonate, trie, divertimente in simfonije.<note place="foot"
                  xml:id="ftn10" n="10">Pokorn, »Amandus Ivančič«, 134–143.</note> Zadnja dva izraza
               se pojavljata tudi kot oznaki orkestralnih del. Ta delitev na štiri skupine, ki
               temelji na izvirnih oznakah na ohranjenih rokopisih, se je ohranila tudi v izdajah,
               ki sta jih pripravila Pokorn sam<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">Ivančič, <hi
                     rend="italic">Sonate a tre</hi>; Ivančič, <hi rend="italic"
                  >Simfonije</hi>.</note> in Paul M. Douglas.<note place="foot" xml:id="ftn12"
                  n="12">Amandus Ivanschiz, <hi rend="italic">Six sonatas a tre for flute, viola,
                     and basso continuo</hi>, zv. 1, <hi rend="italic">Nos. 1–3</hi>, ur. Paul M.
                  Douglas (London: Nova Music, 1982).</note> A poglobljena primerjalna analiza vseh
               virov (številnih Pokorn še ni poznal) je pozneje pripeljala do precej drugačne slike.
               Ne glede na izvirne oznake na rokopisih prav vse Ivanschizeve komorne skladbe sodijo
               v zvrst godalnega tria, zvrst, ki je bila v osemnajstem stoletju izjemno
               priljubljena, čeprav se danes zdi zanemarjena.<note place="foot" xml:id="ftn13"
                  n="13">Na pomen te zvrsti na primer kaže dejstvo, da je število godalnih triov,
                  napisanih v letih med 1750 in 1780 občutno prekašalo število takrat nastalih
                  godalnih kvartetov. Gl. Barry S. Brook, »Haydn’s String Trios: A Misunderstood
                  Genre«, <hi rend="italic">Current Musicology</hi> 36 (1983): 61–77. Vsekakor ni
                  razloga, da bi ta dela označevali kot tista, ki sodijo »v baročno zvrst
                  triosonate«, kot je presodil Pokorn (Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>,
                     <hi rend="smallcaps">xi</hi>).</note> Najpogostejše oznake, ki jih najdemo na
               sprednjih straneh ovojev rokopisov so: »Trio«, »A tre«, »Divertimento« in »Sonata«.
               Redkeje so skladbe označene kot »Simfonia« (ali »Sinfonia«) in samo v enem primeru
               »Sonatina«. Kaže, da so izrazi uporabljeni naključno, nepovezano z dejansko obliko in
               slogom samih kompozicij. Ena in ista skladba ima včasih drugačen naslov v prepisih
               različnega izvora. Nekatere skladbe so celo drugače naslovljene v rokopisnih prepisih
               različnega izvora. <hi rend="italic">Trio in C</hi> (T.C.1)<note place="foot"
                  xml:id="ftn14" n="14">Kataložne številke se nanašajo na Ivanschizeva dela, kot so
                  navedena v: Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>.</note> je, na
               primer, naslovljen kot »Trio«,<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15">D-B, <ref
                     target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00017A2800000000">Mus.ms.
                     20375</ref>; D-RH, Ms 437, <ref
                     target="https://opac.rism.info/search?id=450016955&amp;View=rism">Ms
                  867</ref>.</note> »Divertimento«,<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16">CZ-Bu,
                  Skř 17-525.714.</note> »Sonata«,<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17">D-KA,
                     <ref target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22650">Mus. Hs.
                     230</ref>.</note> »Sonatina«<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18">D-WÜd,
                  KBD/KES K7 Ms091.</note> in »A tre«.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19">A-LA,
                     <ref target="https://opac.rism.info/search?id=603000178&amp;View=rism"
                     >254</ref>.</note> Na podlagi podrobnejše analize ohranjenih prepisov
               Ivanschizevih del lahko sklepamo, da je bila uporaba enega ali drugega naslova
               povezana predvsem z lokalnim okoljem in tradicijo. Da je bila taka terminološka
               svoboda glede uporabe terminov za nove zvrsti je bila v 18. stoletju povsem običajna,
               beremo tudi v muzikološki literaturi.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20">Gl. na
                  primer James Webster, »Towards a History of Viennese Chamber Music in the Early
                  Classical Period«, <hi rend="italic">Journal of the American Musicological
                     Society</hi> 27, št. 2 (1974): 213.</note>
            </p>
            <p xml:id="mams3-p-13">Vsa Ivanschizeva avtentična komorna dela so si podobna, predvsem
               glede zasedb in oblike. Vsa (z eno izjemo: <hi rend="italic">Trio in F</hi> T.F.1) so
               tridelna in sledijo modelu: (1) počasni stavek – (2) menuet s triom – (3) hitri
               stavek. Vedno nastopajo trije glasovi za solo glasbila: najvišji part je namenjen
               violini, srednji violini ali violi ter spodnji, v virih imenovan »basso« ali
               »violoncello«, godalu nizkega registra.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"
                  >Ivanschiz je bil očitno eden prvih skladateljev, ki so uporabljali zasedbo,
                  značilno za visoko klasičen godalni trio (violina, viola in čelo). Gl. Maciej
                  Jochymczyk, <ref target="https://doi.org/10.2478/muso-2014-0007">»Some Remarks on
                     the Formation of the Classical Style: Instrumental Music by Amandus
                     Ivanschiz«</ref>, <hi rend="italic">Musicology Today</hi> 10 (2013).</note>
            </p>
            <p xml:id="mams3-p-14">Zgoraj povedano velja tudi za skladbe, ki jih je Danilo Pokorn
               objavil v pričujočem tretjem zvezku zbirke <hi rend="italic">Monumenta artis musicae
                  Sloveniae</hi>. Vse tri objavljene skladbe so objavljene z izvirnimi oznakami
               (»Simfonia«), kot jih najdemo na ovojih rokopisov, ki so ohranjeni v Arhivu Društva
               prijateljev glasbe na Dunaju (A-Wgm). Vendar pa je treba opozoriti, da tudi te
               skladbe dejansko sodijo v zgoraj opisano zvrst in so nedvomno godalni trii. V drugih
               prepisih so namreč te skladbe poimenovane tudi »Trio«,<note place="foot"
                  xml:id="ftn22" n="22">D-DO, <ref
                     target="https://opac.rism.info/search?id=450013483&amp;View=rism">Don Mus.Ms.
                     822</ref>, danes v D-KA.</note> »Sonata à 3«<note place="foot" xml:id="ftn23"
                  n="23">D-ZL, <ref
                     target="https://opac.rism.info/search?id=456014392&amp;View=rism">brez
                     signature</ref>, napačno pripisano Franzu Asplmayrju.).</note> in
                  »Divertimento«.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24">A-Wgm, IX 1069.</note> Vse
               tri se razlikujejo od drugih Ivanschizevih simfonij tako po obliki, tonalni zasnovi
               kot tudi po glasbenem jeziku.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25">Gl. Jochymczyk,
                     <hi rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 250–269.</note>
            </p>
            <p xml:id="mams3-p-15">Na tem mestu je treba povedati, da se v arhivu benediktinskega
               samostana v avstrijskem Melku nahajajo nadaljnji štirje Ivanschizevi trii, ki jih je
               očitno prepisal isti kopist in jih prav tako naslovil »Simfonia« (ali
                  »Sinfonia«).<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26">A-M, V 1429, V 1430, V 1431,
                  V 1432. Rokopisi, hranjeni v Melku, niso zavedeni v tematskem katalogu,
                  objavljenem v Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>. Za to
                  dragoceno in novo informacijo in pomoč v zvezi s tem virom se na tem mestu zato
                  najlepše zahvaljujem dr. Johannesu Prominczelu, glasbeni arhiv v Melku.</note> Te
               skladbe so bile nekoč gotovo v isti zbirki kot tiste, ki se danes nahajajo na Dunaju.
               Na pripisih v Melku je na ovojih vidna stara prečrtana signatura, kot jo poznamo iz
               virov v A-Wgm (XIII 1325/gg).<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27">Prvotno so
                  imeli vsi trije rokopisi v arhivu dunajskega Društva prijateljev glasbe eno samo
                  skupno signaturo. Pozneje so trioma v B duru in v A duru dodali novi signaturi:
                  XIII 8549/gg in XIII 8550/gg. Za ta podatek se na tem mestu zahvaljujem dr. Marku
                  Motniku iz arhiva A-Wgm.</note> Žal je izvor teh skladb neznan, kot tudi še ni
               raziskano, zakaj je nekaj rokopisov iz A-Wgm v nekem trenutno prešlo z Dunaja v
               glasbeno zbirko samostana v Melku.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28">Pokorn
                  meni, da je rokopise A-Wgm pridobil okoli leta 1820. Gl. Ivančič, <hi
                     rend="italic">Simfonije</hi>, <hi rend="smallcaps">x</hi>. Iz opomb na
                  naslovnicah je razvidno, da so leta 1838 štiri od zgoraj omenjenih virov dodali
                  zbirki v Melku. </note>
            </p>
            <p xml:id="mams3-p-16">Kot že rečeno je najnižji glas v Ivanschizevih triih namenjen
               nizkim godalom (tj. čelu ali violonu). Ta glas v nobenem od znanih rokopisov nima
               številk in skladbe se zato navadno izvajajo brez generalnega basa.<note place="foot"
                  xml:id="ftn29" n="29">Ivanschizeve skladbe topogledno niso izjeme. Po mnenju
                  Jamesa Websterja »so dokazi o tem, da so kontinuo v avstrijski posvetni komorni
                  glasbi ok. 1750 opuščali, prepričljivi.« Webster, »Towards a History«, 243–244.
                  Gl. tudi Unverricht, <hi rend="italic">Geschichte des Streichtrios</hi>,
                  189–191.</note> Pri morebitni izvedbi skladb v Pokornovi redakciji se zato svetuje
               izpust uredniško predlagane realizacije za »cembalo«. </p>
            <docAuthor xml:id="mams3-docAuthor-2">Maciej Jochymczyk</docAuthor>
            <closer xml:id="mams3-closer-1">Poslovenila Metoda Kokole</closer>
         </div>
         <div type="preface" xml:lang="en" xml:id="newintroduction" corresp="#noviuvod">
            <head xml:id="mams3-head-10">New Introduction</head>
            <p xml:id="mams3-p-17">The research on Amandus Ivanschiz<note place="foot"
                  xml:id="ftn1-en" n="1">Other spellings of the composer’s surname adopted in Slavic
                  musicological literature (“Ivančić”, “Ivančič”, “Ivanšič” etc.) are not
                  encountered in the historical accounts. In his known autograph documents he
                  consistently used the form “Ivanschiz”. See <ref
                     target="http://books.google.com/books?vid=9788370992071">Maciej Jochymczyk, <hi
                        rend="italic">Amandus Ivanschiz – His Life and Music: With a Thematic
                        Catalog of Works</hi>
                  </ref> (Kraków: Musica Iagellonica, 2016), 23–24, 26–46.</note> undertaken in the
               twentieth century has been strongly influenced by Slovenian writers. One of the first
               to mention his name was Stanko Premrl, a priest, composer and musician, who in 1922
               reported on manuscripts found in the Ljubljana Cathedral that contained, among other
               works, a <hi rend="italic">Missa Pastoritia</hi> by Fr. Amandus. Following the
               general practice of the time Premrl chose to spell the composer’s name as “Ivančič”
               (Slovenized version) rather than “Ivantschitsch” as written in the source itself, for
               he was convinced that the author must have been a local composer.<note place="foot"
                  xml:id="ftn2-en" n="2">Stanko Premrl, “Iz glasbenega arhiva ljubljanske stolnice”,
                     <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-T10R9VVA">
                     <hi rend="italic">Cerkveni glasbenik</hi> 45, no. 1–2 (1922)</ref>: 20. He
                  wrote: “Po imenu smemo s precejšnjo verjetnostjo, če ne z gotovostjo sklepati, da
                  je bil domačin, Slovenec.” [“His name suggests that he was most probably if not
                  rather surely a native, a Slovenian.”]. This hypothesis was later proven to be
                  wrong.</note> Over fifty years later, studies carried out by the Slovenian
               musicologist Danilo Pokorn marked a turning point in the process of acquiring
               knowledge about Ivanschiz. Pokorn’s doctoral dissertation, which he defended in
               Ljubljana in 1977, focused on the composer’s instrumental music.<note place="foot"
                  xml:id="ftn3-en" n="3">Danilo Pokorn, “Amandus Ivančič in njegovo posvetno
                  skladateljsko delo” (PhD diss., Univerza v Ljubljani, 1977).</note> Tangible
               fruits of his efforts were editions of Ivanschiz’s works which later appeared in the
               series <hi rend="italic">Monumenta artis musicae Sloveniae</hi> (volume 1 in 1983 –
               here republished – and volume 3 in 1984) and in <hi rend="italic">The Symphony
                  1720–1840</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn4-en" n="4">Amandus Ivančič, <hi
                     rend="italic">Sonate a tre</hi>, ed. Danilo Pokorn, Monumenta artis musicae
                  Sloveniae 1 (Ljubljana: SAZU, 1983); Amandus Ivančič, <hi rend="italic">Simfonije
                     za dve violini in bas / Symphonies for Two Violins and Bass</hi>, ed. Danilo
                  Pokorn, Monumenta artis musicae Sloveniae 3 (Ljubljana: SAZU, 1984); and Amandus
                     Ivančič,<hi rend="italic"> Two Symphonies: Them. Index F1, D9 </hi>[…], ed.
                  Danilo Pokorn, The Symphony 1720–1840, Series B, 14 (New York: Garland,
                  1985).</note> However, a thorough research in the recent years changed
               significantly our knowledge about the life and compositions of Amandus Ivanschiz
               therefore some amendments are needed for the re-publication of earlier works. The
               text here below brings necessary additions and corrections to the original
               Introduction and the Critical Report by the deceased Danilo Pokorn.</p>
            <p xml:id="mams3-p-18">Amandus Ivanschiz was baptized on 24 December 1727 in Wiener
               Neustadt (Austria) and given the names Matthias Leopold.<note place="foot"
                  xml:id="ftn5-en" n="5">The updated biography is based on: Jochymczyk, <hi
                     rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 21–48.</note> He was most probably born
               on the same day or shortly before. His father (Matthias Joseph) came from the village
               of Baumgarten (today in the Burgenland, Austria) inhabited by the Croatian minority
               and got married in Wiener Neustadt. Presumably by the end of 1742 young Matthias
               Leopold entered the Pauline Order and took the name of Amandus. After spending his
               novitiate at the monastery of Ranna he took his monastic vows at the age of 16 (25
               December 1743). Then, together with other brothers preparing for the priesthood, he
               underwent studies in Maria Trost and Wiener Neustadt. In Wiener Neustadt he received
               the four lower orders (30 May 1744) and subsequently progressed to subdeacon (1 March
               1749) and deacon (21 February 1750). The 23-year-old Fr. Amandus must have already
               been a respected musician, since he was entrusted with the inauguration of a new
               organ built in the Wiener Neustadt Cathedral on 5 August 1750. Ivanschiz received
               ordination as a priest on 15 November 1750 and ten days later (25 November) presided
               over his first mass at the Pauline monastery in his home town. A printed copy of the
               sermon preached at this service by the Capuchin Fulgentius Neostadiensis has
                  survived.<note place="foot" xml:id="ftn6-en" n="6">A facsimile of this print is
                  published in: Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>,
                  477–498.</note> In 1751 Ivanschiz was sent to Rome, where he stayed until 1754,
               working as an assistant (<hi rend="italic">socius</hi>) to the Procurator General of
               the Pauline Order. In 1754 he returned to Wiener Neustadt, only to be sent back,
               shortly thereafter, to Maria Trost, where his presence from at least 1755 has been
               documented. His name appears twice in account books of the Jesuit Church of St.
               Ägydius (today Grazer Dom): in 1755 (“Pro curru, quo ex Mariae Consolatricis
               Monasterio ad probandam musicam vectus est V. P. Compositor Amandus Ivantschiz”) and
               in 1758 (“Pro 5 lytaniis et uno Sacro Cantato a V. P. Amando Ivantschiz
                  compositis”).<note place="foot" xml:id="ftn7-en" n="7">This fact was already known
                  to Danilo Pokorn; see Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>, <hi
                     rend="smallcaps">xvi</hi>.</note> On this evidence, he not only wrote works
               commissioned by the Jesuits, but evidently also participated in their performances.
               One of the most important discoveries made in the last few years regarding the
               composer’s biography is that of the date of his death. As confirmed by monastic
               records and obituaries, Amandus Ivanschiz died in 1758 at the young age of 31. It
               appears that until the end of his days he remained in Maria Trost, since the last of
               the afore-mentioned entries in the Jesuit account books in Graz is from that same
               year.</p>
            <p xml:id="mams3-p-19">Previously, the end of the composer’s activity had been
               hypothetically situated by some scholars in the 1780s or the 1790s.<note place="foot"
                  xml:id="ftn8-en" n="8">See, for instance, Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a
                     tre</hi>, <hi rend="smallcaps">xvi</hi>; Lovro Županović, <hi rend="italic"
                     >Stoljeća hrvatske glazbe</hi> (Zagreb: Školska knjiga, 1980), 104; Lovro
                  Županović, <hi rend="italic">Centuries of Croatian Music</hi>, vol. 1, translated
                  by Vladimir Ivir (Zagreb: Muzički informativni centar, 1984), 141–152.</note> Even
               those authors who accepted these late dates nevertheless viewed Ivanschiz as one of
               the forerunners of the new style. The surprisingly early date of his death places his
               sizeable output, clearly belonging to the early Classical style, in a new light,
               transforming our knowledge about the changes of musical language occurring in the
               middle of the eighteenth century.</p>
            <p xml:id="mams3-p-20">Despite his early death, Ivanschiz left behind a remarkable
               number of compositions. His output comprises around 20 symphonies, 15 string trios,
               17 masses, 13 litanies, 7 short cantatas (each named <hi rend="italic"
               >Oratorium</hi>), 9 settings of Marian antiphons, 8 arias and duets on non-liturgical
               texts, vespers and a <hi rend="italic">Te Deum</hi>.<note place="foot"
                  xml:id="ftn9-en" n="9">For more information on the composer’s output and a
                  thematic catalogue of his works, see Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus
                     Ivanschiz</hi>. The number of compositions given by Danilo Pokorn is higher, as
                  it includes pieces of doubtful or erroneous attribution.</note> Some of these
               works have survived in a few, or even a dozen or so, copies, today located in
               several, predominantly Central European, countries, which include Austria, Croatia,
               the Czech Republic, Germany, Hungary, Poland, Slovakia, Slovenia, but also Belgium,
               Sweden and Switzerland. This proves that Father Amandus’ music was known to a wide
               audience and places him among the most popular monk-composers of the 18<hi
                  rend="superscript">th</hi> century. </p>
            <p xml:id="mams3-p-21">In his doctoral dissertation Danilo Pokorn divides Ivanschiz’s
               chamber music into four groups: sonatas, trios, divertimentos and symphonies.<note
                  place="foot" xml:id="ftn10-en" n="10">Pokorn, “Amandus Ivančič”, 134–143.</note>
               Additionally, the last two terms appear equally as designations for orchestral works.
               Such a division, based on the titles appearing in the extant manuscripts, was upheld
               by the editions made under the supervision of Pokorn himself<note place="foot"
                  xml:id="ftn11-en" n="11">Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>; Ivančič,
                     <hi rend="italic">Simfonije</hi>
               </note> and Paul M. Douglas,<note place="foot" xml:id="ftn12-en" n="12">Amandus
                     Ivanschiz,<hi rend="italic"> Six sonatas a tre for flute, viola, and basso
                     continuo</hi>, vol. 1, <hi rend="italic">Nos. 1–3</hi>, ed. Paul M. Douglas
                  (London: Nova Music, 1982).</note> suggesting that Ivanschiz’s chamber music
               consists of four distinct genres. However, a comprehensive comparative examination of
               all extant sources (many of which were yet unknown to Pokorn) later led to quite
               different conclusions. Regardless of the titles occurring in manuscripts, all of
               Ivanschiz’s chamber works fall within the genre of the string trio, which was
               extremely popular during the eighteenth century, though today is somewhat
                  neglected.<note place="foot" xml:id="ftn13-en" n="13">The importance of this genre
                  is confirmed, for instance, by the fact that the number of string trios composed
                  during 1750–1780 significantly exceeded that of quartets. See Barry S. Brook,
                  “Haydn’s String Trios: A Misunderstood Genre”, <hi rend="italic">Current
                     Musicology</hi> 36 (1983): 61–77. There is no reason to define the works under
                  discussion as “belonging to the baroque genre of the trio sonata”, as Pokorn did
                  (Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>, <hi rend="smallcaps"
                  >xvii</hi>).</note> The most common titles found on the front covers of
               manuscripts are: “Trio”, “A tre”, “Divertimento” and “Sonata”. Less frequently, these
               pieces are labelled “Simfonia” (or “Sinfonia”) and on a single occasion as a
               “Sonatina”. However, these terms are applied interchangeably, without any relation to
               the form and style of the compositions. Moreover, one and the same piece may appear
               under different titles in manuscripts of different provenance. For example, the <hi
                  rend="italic">Trio in C</hi> (T.C.1)<note place="foot" xml:id="ftn14-en" n="14"
                  >Catalogue numbers of works by Ivanschiz after Jochymczyk, <hi rend="italic"
                     >Amandus Ivanschiz</hi>.</note> is referred to variously as a “Trio”,<note
                  place="foot" xml:id="ftn15-en" n="15">D-B, <ref
                     target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00017A2800000000">Mus.ms.
                     20375</ref>; and D-RH, Ms 437, <ref
                     target="https://opac.rism.info/search?id=450016955&amp;View=rism">Ms
                  867</ref>.</note> “Divertimento”,<note place="foot" xml:id="ftn16-en" n="16"
                  >CZ-Bu, Skř 17-525.714.</note> “Sonata”,<note place="foot" xml:id="ftn17-en"
                  n="17">D-KA, <ref target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22650">Mus.
                     Hs. 230</ref>.</note> “Sonatina”<note place="foot" xml:id="ftn18-en" n="18"
                  >D-WÜd, KBD/KES K7 Ms091.</note> and “A tre”.<note place="foot" xml:id="ftn19-en"
                  n="19">A-LA, <ref
                     target="https://opac.rism.info/search?id=603000178&amp;View=rism"
                  >254</ref>.</note> In the light of an analysis of extant copies of Ivanschiz’s
               works, one may conclude that the use of one or another title was mainly connected
               with local traditions. Such terminological freedom relating to new genres within
               eighteenth-century instrumental music is well recognized in musicological
                  literature.<note place="foot" xml:id="ftn20-en" n="20">See, for example, James
                  Webster, “Towards a History of Viennese Chamber Music in the Early Classical
                  Period”, <hi rend="italic">Journal of the American Musicological Society</hi> 27,
                  no. 2 (1974): 213.</note>
            </p>
            <p xml:id="mams3-p-22">All Ivanschiz’s authenticated chamber works display clear
               similarities, especially with regard to scoring and musical form. They are all (with
               one exception: the <hi rend="italic">Trio in F</hi> T.F.1) tripartite compositions
               constructed on the following model: (1) a slow movement – (2) a minuet with trio –
               (3) a fast movement. The texture invariably comprises three voices, for performance
               by solo instruments: the highest part is played by the violin and the middle part by
               a violin or a viola, while the lowest part, named “basso” or “violoncello” in the
               sources, calls for a low-pitched stringed instrument.<note place="foot"
                  xml:id="ftn21-en" n="21">Ivanschiz was apparently one of the first composers to
                  employ the characteristic scoring of the High Classical string trio (violin,
                  viola, cello). See Maciej Jochymczyk, <ref
                     target="https://doi.org/10.2478/muso-2014-0007">“Some Remarks on the Formation
                     of the Classical Style: Instrumental Music by Amandus Ivanschiz”</ref>, <hi
                     rend="italic">Musicology Today</hi> 10 (2013).</note>
            </p>
            <p xml:id="mams3-p-23">This is also the case for three works published by Danilo Pokorn
               in the third volume of the <hi rend="italic">Monumenta artis musicae Sloveniae</hi>
               series. All three were labelled in the edition as symphonies following the original
               designations (“Simfonia”) as found on the covers of the manuscripts preserved in the
               Archive of the Gesellschaft der Musikfreunde in Wien (A-Wgm). However, these works
               conform perfectly to the above-mentioned features and indubitably belong to the genre
               of the chamber string trio. In other copies they are entitled “Trio”,<note
                  place="foot" xml:id="ftn22-en" n="22">D-DO, <ref
                     target="https://opac.rism.info/search?id=450013483&amp;View=rism">Don Mus.Ms.
                     822</ref>, today preserved in D-KA.</note> “Sonata à 3”<note place="foot"
                  xml:id="ftn23-en" n="23">D-ZL, <ref
                     target="https://opac.rism.info/search?id=456014392&amp;View=rism">no
                     shelfmark</ref>, incorrectly attributed to Franz Asplmayr).</note> and
                  “Divertimento”.<note place="foot" xml:id="ftn24-en" n="24">A-Wgm, IX 1069.</note>
               All three pieces differ significantly from Ivanschiz’s symphonies in the matter of
               form, tonal plan, scoring and musical language.<note place="foot" xml:id="ftn25-en"
                  n="25">See Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 250–269.</note>
            </p>
            <p xml:id="mams3-p-24">It should be noted here that in the archive of the Benedictine
               monastery in Melk there are four other trios by Ivanschiz evidently written by the
               same copyist and similarly labelled “Simfonia” (or “Sinfonia”).<note place="foot"
                  xml:id="ftn26-en" n="26">A-M, V 1429, V 1430, V 1431, V 1432. The manuscripts in
                  Melk were not included in the thematic catalogue in Jochymczyk, <hi rend="italic"
                     >Amandus Ivanschiz</hi>. I would like to express my gratitude to Dr Johannes
                  Prominczel at the Melk music archive for precious information and assistance
                  concerning these sources.</note> Certainly, they originate from the same
               collection as the sources preserved in Vienna. Moreover, on the covers of the
               manuscripts from Melk an old, crossedout shelfmark of the A-Wgm collection is visible
               (XIII 1325/gg).<note place="foot" xml:id="ftn27-en" n="27">The same shelfmark was
                  originally assigned also to all three manuscripts held by the Gesellschaft der
                  Musikfreunde in Vienna. The shelfmarks of the trios in B flat and in A were
                  subsequently altered to XIII 8549/gg and XIII 8550/gg, respectively. I would like
                  thank to Dr Marko Motnik from the A-Wgm for this information.</note> Unfortunately
               the original provenance of all the discussed sources is unknown. Why, at one point,
               some of the manuscripts from the A-Wgm found their way into the Melk collection also
               needs further investigation.<note place="foot" xml:id="ftn28-en" n="28">According to
                  Pokorn, the A-Wgm probably acquired the manuscripts around 1820. See Ivančič, <hi
                     rend="italic">Simfonije</hi>, <hi rend="smallcaps">xiii</hi>. In 1838 four of
                  the discussed sources were added to the Melk collection, as testified by
                  annotations on the title pages. </note>
            </p>
            <p xml:id="mams3-p-25">As already mentioned, the lowest part in Ivanschiz’s trios calls
               for a low-pitched melodic stringed instrument (cello or violone). This part is not
               figured in any known manuscript; according to the sources, these compositions were
               normally performed without any basso continuo accompaniment.<note place="foot"
                  xml:id="ftn29-en" n="29">Ivanschiz’s works are not exceptional in this regard.
                  According to James Webster, “the evidence that the continuo had been abandoned in
                  secular Austrian chamber music by 1750 is overwhelming”. Webster, “Towards a
                  History”, 243–244. See also Unverricht, <hi rend="italic">Geschichte des
                     Streichtrios</hi>, 189–191.</note> Therefore, omission of the editorially added
               “cembalo” part in Pokorn’s edition is recommended.</p>
            <docAuthor xml:id="mams3-docAuthor-3">Maciej Jochymczyk</docAuthor>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="uvod" xml:lang="sl" corresp="#introduction">
            <head xml:id="mams3-head-11">Uvod</head>
            <p xml:id="mams3-p-26">Amandus Ivančič (Ivanschiz, Ivanschitz, Ivancsics, Ivanschiitz)
               in njegovo skladateljsko delo sta bila s kratkim orisom predstavljena v uvodu I.
               zvezka te zbirke, v katerem je bil objavljen izbor njegovih triosonat.<note
                  place="foot" xml:id="ftn30" n="30">MONUMENTA ARTIS MUSICAE SLOVENI AE, I, Amandus
                  Ivančič. <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>, red. D. Pokom. 1983. str. X
                  XII.</note> Tam navedenim podatkom ni dodati nič bistveno novega. Po biografski
               strani ostaja ta skladatelj iz 18. stoletja skrivnostna osebnost, o kateri ne vemo
               drugega kot to, daje bil menih, član pavlinskega reda, in daje vsaj med letoma 1755
               in 1758 živel v samostanu Maria Trost pri Gradcu. Pač pa je v Avstriji, Nemčiji, ožji
               Češki, na Slovaškem in na Madžarskem prišlo medtem na dan več novih rokopisov
               njegovih del, po večini nove kopije že znanih skladb, a tudi nekaj novih in prej
               neznanih, med njimi Te Deum, še ena maša (vseh je tako v razvidu že enaindvajset),
               ofertorij »Ardens est cor« in dvoje arij. Na naslovni strani Maše v C, ki se je našla
               v samostanu Mattsee pri Salzburgu in je že osma doslej znana kopija te skladbe, avtor
               ni naveden s svojim redovnim imenom Amandus, ampak kot Ivan (»A/dmodum/Reverendo
               D/omino P/adre/ Johann Ivantschiz«), To bi utegnilo biti njegovo krstno ime, če
               seveda ne gre za napako, kar je mogoče in celo verjetno. Skoraj gotovo se bodo v
               prihodnosti še našli novi rokopisi del tega skladatelja, kajti glasbeni arhivi so
               marsikje še neraziskani. Vendar že to, kar je znano, prepričljivo govori o tem, da je
               bil Amandus Ivančič plodovit in v svojem času priljubljen skladatelj, saj je v
               razvidu nič manj kot sto njegovih — izključno rokopisno ohranjenih — duhovnih in
               posvetnih kompozicij in od posameznih se je že dozdaj našlo po več, sedem, osem, tudi
               štirinajst primerkov.</p>
            <p xml:id="mams3-p-27">Tri Ivančičeve simfonije za dve violini in bas, ki jih prinaša
               pričujoča izdaja, navajajo s svojim naslovom »Simfonia« na misel, da gre pri njih za
               triosimfonije, kakršne so bile v petdesetih in šestdesetih letih 18. stoletja pogoste
               v dunajskem skladateljskem krogu in jih je deloma mogoče pojasniti s pomanjkanjem
               violistov v takratnih glasbenih kapelah,<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"
                  >LaRue J., <hi rend="italic">Die Entwicklung der Symphonie im 18.
                  Jahrhundert</hi>. Musik in Geschichte und Gegenwart, 12, 1965. str. 1812.</note>
               ali pa za skladbe, ki jih je — nemara po zgledu malo pred tem objavljenih »Six
               sonates a trois parties concertantes qui sont faites pour executer ou a trois ou avec
               toute l'orchestre« (1755) Jana Vaclava Stamica — bilo mogoče igrati tako v solistični
               kot v korični izvajalski zasedbi. Po ciklični konstrukciji so ta dela popolnoma enaka
               skladateljevim sonatam a tre. Imajo po tri stavke, od katerih je prvi Andantino ali
               Andante, drugi menuet s triom, zadnji Allegro. Vsi stoje v isti tonaliteti. Od
               skladateljevih tristavčnih simfonij se te skladbe razlikujejo predvsem v tem, da
               nimajo počasnega srednjega stavka, ki ga Ivančič praviloma vedno postavlja v drugo,
               največkrat v subdominantno tonaliteto.</p>
            <p xml:id="mams3-p-28">Skladatelj sodi med predstavnike glasbenega sloga sredi 18.
               stoletja, ki je bil most med barokom in klasicizmom. Stilne karakteristike, značilne
               za njegova dela, zlasti še za posvetna, se kažejo tudi v teh simfonijah. Jasno
               razvidne so v njih poteze galantnega in prvine občutljivega sloga, a slednjih je manj
               in so manj izrazite. Glasbeno gradivo je pretežno drobna, maniristično oblikovana
               motivika. Zunanji stavki nizov so v embrionalni zgodnjeklasicistični sonatni obliki
               in sicer tridelni s popolno reprizo, kot je značilna za Ivančičeve simfonije, edino
               uvodni Andantino Simfonije v A duru ima obliko dvodelne sonate z nepopolno reprizo,
               na kakršno večkrat naletimo predvsem v njegovih triosonatah. Izpeljave so
               rudimentarne, tematika dovolj kontrastna, dasi ne vedno v smislu jasnega tematskega
               dualizma, ampak včasih v obliki več kontrastnih motivičnih členov. Posamezni stavki
               zapuščajo zato vtis politematičnosti. Izvajalski sestav »a tre« za dve violini in bas
               sodi med redkejše v skladateljevih triosonatah, kajti namesto violine uporablja v
               njih kot drugi instrument raje violo. Bas ni oštevilčen in tak, kakršen je, kaže, da
               so skladbe nastale v dobi, ko je continuo že odmiral. Ni pa še povsem odmrl, čas je
               bil v tem pogledu izrazito prehodna doba, sam prehod pa počasen.<note place="foot"
                  xml:id="ftn32" n="32">Geiringer K., <hi rend="italic">The Rise of Chamber
                     Music</hi>. The New Oxford History of Music, VII, The Age of Enlightenment
                  1745-1790, 1973, str. 549.</note> Verjeno so te simfonije še vedno igrali s
               sodelovanjem instrumenta s tipkami.</p>
            <p xml:id="mams3-p-29">Čas njihovega nastanka lahko določimo približno. Ena od treh
               doslej znanih kopij Simfonije v B duru ima letnico 1765, izvirnik je nastal vsekakor
               nekaj let prej. Omeniti pa velja to kopijo tudi zato, ker je na naslovni strani kot
               kraj njenega nastanka naveden Rim. Ta podatek govori v prid domnevi, da se je Ivančič
               morda šolal na sedežu pavlinskega reda v Rimu,<note place="foot" xml:id="ftn33"
                  n="33">Flotzinger R. und Gruber G., <hi rend="italic">Musikgeschichte
                     Osterreichs</hi>. II. 1979, str. 97.</note> vsekakor pa priča, da njegova dela
               niso bila znana samo v srednjeevropskih deželah, ampak tudi v Italiji.</p>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="introduction" xml:lang="en" corresp="#uvod">
            <head xml:id="mams3-head-12">Introduction</head>
            <p xml:id="mams3-p-30">Amandus Ivančič (Ivanschiz, Ivanschitz, Ivancsics, Ivanschütz)
               and his oeuvre have been in a brief outline presented in the introduction to Volume I
               of the present series, which contains a selection of his sonatas a tre.<note
                  place="foot" xml:id="ftn30-en" n="30">MONUMENTA ARTIS MUSICAE SLOVENIAE, I,
                  Amandus Ivančič. <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>, cd. D. Pokom, 1983, str.
                  XVI-XVIII.</note> The information given there cannot be as yet supplemented by
               anything essentially new. As regards his life history, this 18th century composer is
               still a mysterious person, about whom nothing more is known than that he was a monk,
               a member of the Pauline order, and that at least between the years 1755 and 1758 he
               lived at the Maria Trost monastery near Graz. But as regards his compositional
               output, there have most recently come to light — in Austria, Germany, Bohemia,
               Slovakia, and Hungary — some new manuscripts of his works; for the most part these
               are new copies of compositions already known, but also a few hitherto unknown works,
               among them Te Deum, another mass (so already twenty-one of them are on record), the
               offertory "Ardens est cor", and two arias. On the title page of Mass in C, found at
               the Mattsee monastery near Salzburg, this being the eighth copy of this composition
               known so far, the author is not named by his monastic name Amandus but as Ivan ("
               A/dmodum/ R/everendo/ D/omino/ P/adre/ Johann Ivantschiz"). This might be his
               Christian name, unless a mistake had been made, which is possible and even probable.
               It is almost certain than in the future other new manuscripts of works by this author
               will be discovered, for in many places research in the musical archives has not yet
               been carried out. However, the existing knowledge about him convincingly suggests
               that Amandus Ivančič was a prolific and, in his time, popular composer: there are on
               record as many as one hundred of his, exclusively in the manuscript form preserved,
               sacred and secular compositions, and some of them have by now been found in several,
               seven, eight, even fourteen copies.</p>
            <p xml:id="mams3-p-31">Ivančič's three symphonies for two violins and bass, presented in
               this volume, lead us with their title "Simfonia" to believe that they were conceived
               as triosymphonies, such as were in the fifties and sixties of the 18th century common
               among the Viennese composers and which may in part be due to the shortage of violists
               in the bands at that time,<note place="foot" xml:id="ftn31-en" n="31"> LaRue J.. <hi
                     rend="italic">Die Entwicklung der Symphonie im 18. Jahrhundert</hi>. Musik in
                  Geschichte und Gegenwart, 12, 1965. col. 1812.</note> or as compositions which —
               possibly following a little earlier published "Six sonates a trois parties
               concertantes qui sont faites pour executer ou a trois ou avec toute l'orchestre"
               (1755) by Jan Vaclav Stamic — could be performed either by soloists or by a larger,
               orchestral, cast. By cyclic construc- tion these works are exactly of the same kind
               as the composer's sonatas a tre. Each of them consists of three movements, of which
               the first is Andantino or Andante, the second a Minuet with Trio, and the last
               Allegro. All three are written in the same key. These compositions differ from the
               composer's three-movement symphonies above all in that they do not have a slow middle
               movement, which Ivančič regulary sets in a different, mostly subdominant, key.</p>
            <p xml:id="mams3-p-32">The composer belongs among the representatives of the musical
               style in the middle of the 18th century, which formed a bridge between baroque and
               classicism. Stylistic characteristics, typical of his other, especially secular,
               works, are clearly noticeable also in these symphonies. They display features of the
               gallant and of the sensitive style, but the latter are fewer and less pronounced. The
               musical material is mostly made up of tiny, manneristically modeled motifs. The
               outside movements of the sequences are in an embryolike early-classicist sonata form
               in three sections with full recapitulation — a characteristic of lvančič's
               symphonies, only the introductory Andantino of Symphony in A has the form of a
               two-part sonata with incomplete recapitulation, often found in his sonatas a tre. The
               developments are rudimentary, themes sufficiently contrastive, although not always in
               terms of clear thematic dualism but here and there in the form of several contrasting
               motifs. Therefore individual movements give the impression of polythematicism. The
               cast "a tre" for two violins and bass is not frequent in the composer's sonatas a
               tre, for here he most often uses as the second instrument viola rather than violin.
               Bass is not figured, and such as it is shows that at the time when the compositions
               were written continuo was no longer much used. But it had not become completely
               disused, the period of time was one of transition and the transition was slow.<note
                  place="foot" xml:id="ftn32-en" n="32">Geiringer K., <hi rend="italic">The Rise of
                     Chamber Music</hi>. The New Oxford History of Music, VII, The Age of
                  Enlightenment 1745-1790, 1973, p. 549.</note> Probably these symphonies were still
               played by casts including a keyboard instrument.</p>
            <p xml:id="mams3-p-33">The time of their origin cannot be fixed precisely. One of the
               three today known copies of Symphony in B flat has the year 1765; the original in any
               case comes from a few years earlier. The same copy is valuable also because on the
               title page as the place of its origin Rome is given. This detail speaks in favour of
               the hypothesis that Ivančič might have studied at the seat of the Pauline order in
                  Rome,<note place="foot" xml:id="ftn33-en" n="33">Flotzinger R. und Gruber G.. <hi
                     rend="italic">Musikgeschichte Osterreichs</hi>, II, 1979, p. 97.</note> and it
               certainly gives evidence that his works were known not only in Central European
               countries but also in Italy.</p>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="revizija" xml:lang="sl" corresp="#revision">
            <head xml:id="mams3-head-13">Revizijsko poročilo</head>
            <p xml:id="mams3-p-34">Kot predloge so bili za to izdajo uporabljeni rokopisi treh
               simfonij Amandusa Ivančiča za dve violini in bas, ki jih hrani arhiv Društva
               prijateljev glasbe na Dunaju. Rokopisi so prepisi glasov. Narejeni so z isto roko in
               istega formata. Njihova provenienca je neznana, arhiv si je pridobil vse tri hkrati
               okrog leta 1820.</p>
            <p xml:id="mams3-p-35">Prva simfonija, Simfonija v G duru, ima signaturo XIII 1325/gg in
               na naslovni strani napis »Simfonia ex G/Violino I<hi rend="superscript"
               >mo</hi>/Violino II<hi rend="superscript">do</hi>/Basso/Del Sig<hi rend="superscript"
                  >re</hi> Amando Ivanschiz«. Znana je samo v tem primerku, a navaja jo tudi
               glasbeni inventar samostana Rajhrad na Moravskem iz leta 1771 (str. 186).</p>
            <p xml:id="mams3-p-36">Rokopis druge simfonije, Simfonije v A duru, ima signaturo XIII
               8550/gg ter naslov »Simfonia ex A/Violino I<hi rend="superscript">mo</hi>/Violi no
                  II<hi rend="superscript">do</hi>/e/Basso/Del Sig<hi rend="superscript">re</hi>
               Amando Ivanschiz«. Ta primerek je po doslej zbranih podatkih unikat.</p>
            <p xml:id="mams3-p-37">Tretja simfonija, Simfonija v B duru, ima signaturo XIII 8549/gg
               in napis »Simfonia ex B/Violino I<hi rend="superscript">imo</hi>/Violino II<hi
                  rend="superscript">do</hi>/ e/Baso/Del Sig<hi rend="superscript">e</hi> Amando
               Ivanschiz«. V razvidu sta še dve kopiji te skladbe. Prva od njiju je prav tako v
               arhivu Društva prijateljev glasbe na Dunaju (sign. IX 1069) in je v naslovu označena
               kot Divertimento. Drugo hrani Dvorna biblioteka knezov Furstenbergov v
               Donaueschingenu (Mus. Ms. 822), ima naslov Trio in je pisana v C duru. Rokopis nosi
               na naslovni strani zaznamek »Roma 1765«.</p>
            <p xml:id="mams3-p-38">Notni tekst simfonij je posnet zvesto po izvirnikih, a pisava je
               modernizirana, popravljene so kopistove napake in delno dodana znamenja za dinamiko,
               artikulacijo in okraske, ki so v virih pomanjkljiva, nedosledna, večkrat tudi
               nejasna. Vsi ti posegi so v notnem tekstu označeni z oglatimi oklepaji, v zadnjem
               delu revizijskega poročila pa podrobneje pojasnjeni. Dodan je še generalni bas. Basov
               part v predlogah sicer ni oštevilčen, a čas nastanka teh kompozicij in njihov
               razmeroma redki kompozicijski stavek govorita v prid akordični spremljavi ali jo vsaj
               dopuščata. Pri realizaciji so bile upoštevane osnove, po katerih sta se ravnala J. S.
               Bach in njegova doba. Vešč izvajalec continua bo znal na čembalu ali klavirju z
               registri ali gostejšimi prijemi na podlagi parta. ki ga prinaša ta izdaja, slediti
               dinamiki skladb in upoštevati tudi morebitno močnejšo, korično zasedbo v godalih.</p>
            <list type="gloss" xml:id="mams3-list-1">
               <label>I. Simfonija v G duru</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Andantino</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 29, I. violina</label>
                           <item>prva nota na četrto dobo v predlogi notirana kot osminka, enako
                              tudi prva nota na drugo dobo v t. 32.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Menuet</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 9, II. violina</label>
                           <item>v izvirniku na tretjo dobo namesto triol dve šestnajstinki — d' in
                              h.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Finale</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 42, II. violina</label>
                           <item>v predlogi prva osminka c".</item>
                           <label>t. 58, II. violina</label>
                           <item>v predlogi prva osminka a'.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>II. Simfonija v A duru</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Andantino</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 23, II. violina</label>
                           <item>v predlogi prva šestnajstinka fis".</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Menuet</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 16, 1. violina</label>
                           <item>druga osminka v predlogi d" (z razveznikom).</item>
                           <label>t. 26, 1. violina</label>
                           <item>v izvirniku prvi dve noti pisani kot četrtinki, zadnji dve kot
                              osminki; očiten pogrešek prepisovalca.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Finale</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 17, I. violina</label>
                           <item>v predlogi prva osminka na drugo dobo gis".</item>
                           <label>t. 53, bas</label>
                           <item>v izvirniku četrtinka na drugo dobo fis.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>III. Simfonija v B duru</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Andante</label>
                     <item>v predlogi ima stavek v glasu I. violine naslov Andante, v ostalih dveh
                        glasovih pa Andantino. Enako v prepisu IX 1069. V kopiji, ki jo hrani Dvorna
                        biblioteka v Donaueschingenu, je stavek označen dosledno kot Andante.<list
                           type="gloss">
                           <label>t. 8, bas</label>
                           <item>zadnja šestnajstinka na prvo dobo v predlogi d.</item>
                           <label>t. 22, II. violina</label>
                           <item>v predlogi prva osminka g'.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Finale</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 3, II. violina</label>
                           <item>osminka na drugo dobo v izvirniku c".</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="revision" xml:lang="en" corresp="#revizija">
            <head xml:id="mams3-head-14">Revision Report</head>
            <p xml:id="mams3-p-39">As sources for the present edition of Amandus Ivančič's three
               symphonies for two violins and bass the manuscripts kept in the Archiv der
               Gesellschaft der Musikfreunde in Vienna have been used. These manuscripts are copies
               of the parts, written by the same hand and of the same format. Their provenience is
               unknown, the archiv has acquired all three at the same time around the year 1820.</p>
            <p xml:id="mams3-p-40">The first symphony, Symphony in G, has the classification number
               XIII 1325/gg and on the title page the inscription "Simfonia ex G/Violino I<hi
                  rend="superscript">mo</hi>/Violino II<hi rend="superscript">do</hi>/e/Basso/ del
                  Sig<hi rend="superscript">re</hi> Amando Ivanschiz". It is known only in this
               copy, but it is listed also in the musical inventory of the Rajhrad monastery in
               Moravia from the year 1771 (p. 186).</p>
            <p xml:id="mams3-p-41">The manuscript of the second symphony. Symphony in A, bears the
               shelf mark XIII 8550/gg and the title "Simfonia ex A/Violino I<hi rend="superscript"
                  >mo</hi>/Violino II<hi rend="superscript">do</hi>/e/Basso / Del Sig<hi
                  rend="superscript">re</hi> Amando Ivanschiz". According to what is known so far
               this work is extant only in this one copy.</p>
            <p xml:id="mams3-p-42">The third symphony. Symphony in B flat, has the classifica- tion
               number XIII 8549/gg and the inscription "Simfonia ex B/Violino I<hi
                  rend="superscript">imo</hi>/Violino II<hi rend="superscript">do</hi>/e/Basso/ Del
                  Sig<hi rend="superscript">e</hi> Amando Ivanschiz". Another two copies of this
               symphony are known to exist. The first of them is likewise in the Archiv der
               Gesellschaft der Musikfreunde in Vienna (IX 1069) and is designated as Divertimento.
               The second is kept in the Fürstlich Fürstenbergische Hofbibliothek at Donaueschingen
               (Mus. Ms. 822), it is entitled Trio and written in C major. This manuscript bears on
               the front page the note "Roma 1765".</p>
            <p xml:id="mams3-p-43">The text of the three symphonies is throughout faithful to the
               originals, but the notation is modernized, the mistakes of the copyist have been
               corrected and in part signs for dynamics, articulation and ornamentation have been
               added, in the sources these signs being defective, inconsistent, occasionally
               unclear. All such additions are in the musical text put in square brackets and here
               below explained in detail. Added is also the basso continuo. The part of the bass is
               not figured in the basic texts, but the time of the origin of these compositions and
               their comparatively modest texture speak in favour of accordal accompaniment or at
               least permit it. In the realisation principles followed by J. S. Bach and his period
               were observed. A skilled performer of continuo will know on harpsichord or on the
               piano with registers or with more dense stops how to — on the basis of the part
               presented in our edition — follow the dynamics of the compositions and pay due regard
               for a possibly stronger cast of the strings.</p>
            <list type="gloss" xml:id="mams3-list-13">
               <label>I. Symphony in G</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Andantino</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 29, I<hi rend="superscript">st</hi> violin</label>
                           <item>first note on the fourth beat noted in basic text as a quaver,
                              likewise the first note on the second beat in b. 32.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Minuet</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 9, II<hi rend="superscript">nd</hi> violin</label>
                           <item>in the manuscript on the third beat instead of triplet two
                              semi-quavers — d' and b.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Finale</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 42, II<hi rend="superscript">nd</hi> violin</label>
                           <item>in the source the first quaver c".</item>
                           <label>b. 58, II<hi rend="superscript">nd</hi> violin</label>
                           <item>in the source the first quaver a'.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>II. Symphony in A</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Andantino</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 23, II<hi rend="superscript">nd</hi> violin</label>
                           <item>in the basic text first semiquaver f" sharp.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Minuet</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 16. I<hi rend="superscript">st</hi> violin</label>
                           <item>second quaver in the source d" (with natural).</item>
                           <label>b. 26, I<hi rend="superscript">st</hi> violin</label>
                           <item>in the manuscript first two notes written as crochets, last two as
                              quavers; obviously a mistake by the copyist.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Finale</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 17, I<hi rend="superscript">st</hi> violin</label>
                           <item>first quaver on the second beat g" sharp.</item>
                           <label>b. 53, bass</label>
                           <item>crochet on the second beat f sharp.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>III. Symphony in B flat</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Andante</label>
                     <item>in the basic text this movement is in the I<hi rend="superscript">st</hi>
                        violin part designated as Andante, in other two parts as Andantino. Same in
                        the copy IX 1069. In the manuscript kept in the Fürstlich Fürstenbergische
                        Hofbibliothek at Donaueschingen the movement is consistently designatedas
                           Andante.<list type="gloss">
                           <label>b. 8, bass</label>
                           <item>last semiquaver on the first beat d.</item>
                           <label>b. 22, II<hi rend="superscript">nd</hi> violin</label>
                           <item>in the source the first quaver g'.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Finale</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 3, II<hi rend="superscript">nd</hi> violin</label>
                           <item>quaver on the second beat c".</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="faksimile" xml:lang="sl" corresp="#fascimiles">
            <head xml:id="mams3-head-15">Izvirni Faksimili</head>
            <figure xml:id="facs-1">
               <graphic url="media/facs1.jpg"/>
               <head>Amandus Ivanschiz, <hi rend="italic">Simfonia ex G</hi> (A-Wgm, XIII
                  1325)</head>
            </figure>
            <figure xml:id="facs-2">
               <graphic url="media/facs2.jpg"/>
               <head>Amandus Ivanschiz, <hi rend="italic">Simfonia ex G</hi>, Violino I (A-Wgm, XIII
                  1325)</head>
            </figure>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="fascimiles" xml:lang="en" corresp="#faksimile">
            <head xml:id="mams3-head-18">Fascimiles of the Original Edition</head>
            <figure xml:id="facs-1-en">
               <graphic url="media/facs1.jpg"/>
               <head>Amandus Ivanschiz, <hi rend="italic">Simfonia ex G</hi> (A-Wgm, XIII
                  1325)</head>
            </figure>
            <figure xml:id="facs-2-en">
               <graphic url="media/facs2.jpg"/>
               <head>Amandus Ivanschiz, <hi rend="italic">Simfonia ex G</hi>, Violino I (A-Wgm, XIII
                  1325)</head>
            </figure>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="chapter" xml:id="simfonia-1" xml:lang="sl" corresp="#simfonia-1-en">
            <head xml:id="mams3-head-21">I. Simfonia ex G</head>
            <notatedMusic xml:id="mams3-notatedMusic-1">
               <graphic url="media/simfonia_1.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="simfonia-1-en" xml:lang="en" corresp="#simfonia-1">
            <head xml:id="mams3-head-22">I. Simfonia ex G</head>
            <notatedMusic xml:id="mams3-notatedMusic-2">
               <graphic url="media/simfonia_1.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="simfonia-2" xml:lang="sl" corresp="#simfonia-2-en">
            <head xml:id="mams3-head-23">II. Simfonia ex A</head>
            <notatedMusic xml:id="mams3-notatedMusic-3">
               <graphic url="media/simfonia_2.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="simfonia-2-en" xml:lang="en" corresp="#simfonia-2">
            <head xml:id="mams3-head-24">II. Simfonia ex A</head>
            <notatedMusic xml:id="mams3-notatedMusic-4">
               <graphic url="media/simfonia_2.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="simfonia-3" xml:lang="sl" corresp="#simfonia-3-en">
            <head xml:id="mams3-head-25">III. Simfonia ex B</head>
            <notatedMusic xml:id="mams3-notatedMusic-5">
               <graphic url="media/simfonia_3.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="simfonia-3-en" xml:lang="en" corresp="#simfonia-3">
            <head xml:id="mams3-head-26">III. Simfonia ex B</head>
            <notatedMusic xml:id="mams3-notatedMusic-6">
               <graphic url="media/simfonia_3.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="appendix" xml:id="corrigenda-1984" xml:lang="sl" corresp="#corrigenda-1984-en">
            <head xml:id="mams3-head-27">Corrigenda 1984</head>
            <list type="gloss" xml:id="mams3-list-25">
               <label>Str. 2, t. 9</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>čembalo, desna roka</label>
                     <item>pred drugo šestnajstinko na tretjo dobo manjka višaj</item>
                  </list>
               </item>
               <label>Str. 17, t. 56,</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>čembalo, desna roka</label>
                     <item>pravilno <graphic url="media/corrigenda-1.jpg" height="50px"/>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>Str. 19, t. 7,</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>čembalo, desna roka</label>
                     <item>pravilno <graphic url="media/corrigenda-2.jpg" height="50px"/>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>Str. 19, t. 8</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>I. violina</label>
                     <item>pred zadnjo noto manjka razveznik</item>
                     <label>čembalo, desna roka</label>
                     <item>v prvem akordu manjka razveznik pred najvišjo noto</item>
                  </list>
               </item>
               <label>Str. 20, t. 16</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>čembalo, desna roka</label>
                     <item>zadnji akord je v vrednosti osminke</item>
                  </list>
               </item>
               <label>Str. 36, t. 37</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>čembalo, leva roka</label>
                     <item>zadnja osminka F</item>
                  </list>
               </item>
               <label>Str. 45, t. 53</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>čembalo, desna roka</label>
                     <item>pravilno <graphic url="media/corrigenda-3.jpg" height="50px"/>
                     </item>
                  </list>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div type="appendix" xml:id="corrigenda-1984-en" xml:lang="en" corresp="#corrigenda-1984">
            <head xml:id="mams3-head-28">Corrigenda 1984</head>
            <list type="gloss" xml:id="mams3-list-33">
               <label>P. 2, b. 9</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>harpsichord, right hand</label>
                     <item>before second semiquaver on the third beat sharp is missing</item>
                  </list>
               </item>
               <label>P. 17, n. 56</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>harpsichord, rieht hand</label>
                     <item>correctly <graphic url="media/corrigenda-1.jpg" height="50px"/>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>P. 19, b. 7</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>harpsichord, right hand</label>
                     <item>correctly <graphic url="media/corrigenda-2.jpg" height="50px"/>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>P. 19, B. 8</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>I<hi rend="italic">st</hi> violin</label>
                     <item>before the last note natural is missing</item>
                     <label>harpsichord, right hand</label>
                     <item>in the first chord natural is missing before the upper note</item>
                  </list>
               </item>
               <label>P. 20, b. 16</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>harpsichord, right hand</label>
                     <item>the last chord has the value of a quaver</item>
                  </list>
               </item>
               <label>P. 36, B. 37</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>harpsichord, left hand</label>
                     <item>last quaver F</item>
                  </list>
               </item>
               <label>P. 45, b. 53</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>harpsichord, right hand</label>
                     <item>correctly <graphic url="media/corrigenda-3.jpg" height="50px"/>
                     </item>
                  </list>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div type="appendix" xml:id="corrigenda" xml:lang="sl" corresp="#corrigenda-en">
            <head xml:id="mams3-head-29">Corrigenda</head>
            <list rend="unordered" xml:id="mams3-list-41">
               <item>Vse tri skladbe sodijo v zvrst godalnih triov.</item>
               <item>Part za “Cembalo” je bil uredniško dodan leta 1983 in ga je treba pri izvedbi
                  opustiti.</item>
            </list>
            <div type="subchapter" xml:id="corrigenda.1">
               <head xml:id="mams3-head-30">Revizijsko poročilo</head>
               <p xml:id="mams3-p-44">Nadaljnji viri za skladbe, ki jih je objavil Pokorn so
                  navedeni spodaj in za vse so dodane nove kataložne številke.</p>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda.1.1">
                  <head xml:id="mams3-head-31">I. Simfonia ex G, tj. Trio v G duru [T.G.2] </head>
                  <p xml:id="mams3-p-45">A-Wgm, XIII 1325 (olim: XIII 1325). To je edini ohranjeni
                     vir te skladbe. Sicer pa je bilo to delo zabeleženo tudi v inventarju muzikalij
                     benediktinskega samostana v Rajhradu, kjer ga najdemo zavedenega pod imenom
                     Ivanschiz (v razdelku <hi rend="italic">Parthiae a Quadro et A Tre</hi> na
                     strani 186).<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34">Inventar danes hrani
                        CZ-Bm.</note>
                  </p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda.1.2">
                  <head xml:id="mams3-head-32">II. Simfonia ex A, t.j.Trio v A duru [T.A.1]</head>
                  <p xml:id="mams3-p-46">A-Wgm, XIII 8550 (olim: XIII 8550). Skladba je ohranjena
                     tudi v D-ZL, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=456014392&amp;View=rism">brez
                        signature</ref>), kjer je napačno pripisana Franzu Asplmayrju. Primerjava z
                     ostalimi godalnimi trii obeh skladateljev pritrjuje Ivanschizevemu
                     avtorstvu.</p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda.1.3">
                  <head xml:id="mams3-head-33">III. Simfonia ex B, tj.Trio v B duru [T.B.2]</head>
                  <p xml:id="mams3-p-47">A-Wgm, XIII 8549 (olim: XIII 8549). Skladba je ohranjena še
                     v dveh prepisih, ki ju omenja tudi Pokorn: A-Wgm, IX 1069, in drugi, izdelan v
                     Rimu leta 1765, ki se nahaja v zbirki Dvorne knjižnice knezov Fürstenberg iz
                     Donaueschingena, ki jo danes hrani Badenska deželna knjižnica v Karlsruheju
                     (D-DO, <ref target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-82357">Don
                        Mus.Ms. 822</ref>). </p>
               </div>
            </div>
            <docAuthor xml:id="mams3-docAuthor-4">Maciej Jochymczyk</docAuthor>
            <closer xml:id="mams3-closer-2">Poslovenila Metoda Kokole</closer>
         </div>
         <div type="appendix" xml:id="corrigenda-en" xml:lang="en" corresp="#corrigenda">
            <head xml:id="mams3-head-34">Corrigenda</head>
            <list type="unordered" xml:id="mams3-list-42">
               <item>All three published pieces belong to the genre of the chamber string
                  trio.</item>
               <item>The part for “Cembalo” was editorially added in 1983 and should be omitted in
                  performance.</item>
            </list>
            <div type="subchapter" xml:id="corrigenda-en.1">
               <head xml:id="mams3-head-35">Critical Report</head>
               <p xml:id="mams3-p-48">Further sources of the compositions edited by Pokorn are
                  listed below together with the current catalogue numbers.</p>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda-en.1.1">
                  <head xml:id="mams3-head-36">I. Simfonia ex G, i.e. Trio in G [T.G.2] </head>
                  <p xml:id="mams3-p-49">A-Wgm, XIII 1325 (olim: XIII 1325). This is the only
                     preserved copy. The composition also appears in the music inventory of the
                     Benedictine monastery in Rajhrad, where it is listed under Ivanschiz’s name (in
                     the section entitled <hi rend="italic">Parthiae a Quadro et A Tre</hi>, on page
                        186).<note place="foot" xml:id="ftn34-en" n="34">This inventory is currently
                        held at CZ-Bm.</note>
                  </p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda-en.1.2">
                  <head xml:id="mams3-head-37">II. Simfonia ex A, i.e. Trio in A [T.A.1]</head>
                  <p xml:id="mams3-p-50">A-Wgm, XIII 8550 (olim: XIII 8550). The composition
                     survives also in D-ZL, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=456014392&amp;View=rism">no
                        shelfmark</ref>), where it is incorrectly attributed to Franz Asplmayr. A
                     comparison with other string trios by both composers confirms Ivanschiz’s
                     authorship.</p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda-en.1.3">
                  <head xml:id="mams3-head-38">III. Simfonia ex B, i.e. Trio in B flat
                     [T.B.2]</head>
                  <p xml:id="mams3-p-51">A-Wgm, XIII 8549 (olim: XIII 8549). The composition
                     survives in two further copies, both already mentioned by Pokorn: A-Wgm, IX
                     1069, and one written in Rome in 1765 that belongs to the collection of the
                     Fürstlich Fürstenbergische Hofbibliothek in Donaueschingen and is currently
                     housed at the Badische Landesbibliothek in Karlsruhe (D-DO, <ref
                        target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-82357">Don Mus.Ms.
                        822</ref>). </p>
               </div>
            </div>
            <docAuthor xml:id="mams3-docAuthor-5">Maciej Jochymczyk</docAuthor>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
